![image-20250204115802241](./Images - 1.0 - Classical Geometry/image-20250204115802241.png)

# Conceituação

* **Área** → superfície total do objeto.
* **Perímetro** → soma dos lados.

* **Semiperímetro** → soma de todos os lados /2

## Ângulos

-   Angulo: "abertura" do encontro de duas retas. Medida em graus ou radiano.
    
-   **Ângulos pares**

    -   <u>Ângulos complementares</u>: a soma deles é 90º.

    -   <u>Ângulos suplementares</u>: a soma deles é 180º

    -   <u>Ângulos replementares</u>: a soma deles é 360º

-   **Ângulos notáveis **

    -   0º\<Θ\<90º agudo

    -   Θ = 90º reto

    -   90º\<Θ\<180º obtuso

    -   Θ = 180º raso

    -   180º\<Θ\<360º reentrante

    -   Θ = 360º volta inteira

![](./Images/1.0 - Ângulos/media/image1.png){width="2.5458333333333334in"
height="2.839583333333333in"}

-   **Unidade "Radianos"**

    -   Unidade de ângulo

    -   Ângulo formado pelo arco cujo comprimento é igual ao raio

![Imagem
relacionada](./Images/1.0 - Ângulos/media/image2.jpeg){width="1.9490048118985126in"
height="1.9115048118985127in"}

-   Usamos radianos pois ele é adimensional (não altera a unidade
    física)

-   Conversão para graus → regra de 3

> ![http://mundoeducacao.bol.uol.com.br/upload/conteudo/Untitled-1(50).jpg](./Images/1.0 - Ângulos/media/image3.jpeg){width="1.3680555555555556in"
> height="2.1840277777777777in"}![Resultado de imagem para circulo
> trigonometrico](./Images/1.0 - Ângulos/media/image4.png){width="2.2452832458442695in"
> height="2.2452832458442695in"}

-   **Redução ao primeiro quadrante**

    -   Do segundo → quando falta para 180º

    -   Do terceiro → quanto passa de 180º

    -   Do quarto → quanto falta para 360º

![](./Images/1.0 - Ângulos/media/image5.png){width="2.2875in"
height="2.2618055555555556in"}![](./Images/1.0 - Ângulos/media/image6.png){width="2.4930555555555554in"
height="2.377083333333333in"}![](./Images/1.0 - Ângulos/media/image7.png){width="2.3048611111111112in"
height="2.359722222222222in"}

-   **Ângulos opostos pelo vértice**

> ![http://s4.static.brasilescola.uol.com.br/img/2015/11/angulos-opostos-pelo-vertice.jpg](./Images/1.0 - Ângulos/media/image8.jpeg){width="2.165459317585302in"
> height="1.4556878827646544in"}

-   **Consecutivos e adjacentes **

![https://marcomanetta.files.wordpress.com/2010/11/consecutivos.jpg](./Images/1.0 - Ângulos/media/image9.jpeg){width="5.698113517060367in"
height="1.915356517935258in"}

-   **Arcos congruentes **

    -   Ângulos que, após K voltas, "param no mesmo lugar".

    -   Ex: 15º e 375º

    -   Para achar o angulo que em "para", é só dividir por 360. O RESTO
        da divisão é angulo final, e o resultado é o número de voltas.

    -   Menor determinação de um arco: o menor angulo entre dois
        congruentes (ex: entre 15 e 375, a menor determinação é 15º,
        pois é onde ele "para")

![http://images.slideplayer.com.br/1/293333/slides/slide\_6.jpg](./Images/1.0 - Ângulos/media/image10.jpeg){width="1.9716983814523183in"
height="1.8767683727034121in"}

![](./Images/1.0 - Ângulos/media/image11.png){width="3.7232819335083116in"
height="2.0188670166229223in"}

# Trigonometria

-   A soma de dois lados \[de qualquer triângulo\] é sempre maior que o 3º lado.
    
-   Ângulo externo = soma dos dois internos não adjacentes (ex: X = 60+70 = 130º)

![http://images.slideplayer.com.br/12/3776962/slides/slide\_3.jpg](./Images/2.0 - Estudo do Triangulo/media/image1.jpeg){width="2.950621172353456in"
height="2.5566032370953633in"}

-   Soma dos ângulos internos → 180º

-   Soma dos ângulos externos → 360º

-   Ângulo Interno + externo → 180º

![http://www.noticiasnumclick.com.br/wp-content/uploads/soma-dos-angulos-internos-de-um-triangulo.jpg](./Images/2.0 - Estudo do Triangulo/media/image2.jpeg){width="5.036127515310586in"
height="1.8490573053368329in"}

-   **Classificação quanto aos lados**

    -   Equilátero → todos os lados (e ângulos) iguais.

    -   Isósceles → dois lados (e ângulos) iguais.

    -   Escaleno → tudo diferente.

-   **Classificação quanto aos ângulos**

    -   Retângulo → 1 Θ=90º.

    -   Obtusângulo → 1 Θ\>90º.

    -   Acutângulo → 3 Θ\<90º.

![https://educutmxli.files.wordpress.com/2014/06/tric3a1ngulos.jpg](./Images/2.0 - Estudo do Triangulo/media/image3.jpeg){width="4.588533464566929in"
height="3.226087051618548in"}

## Relações importantes no triangulo retângulo

-   Só na porra do triângulo retângulo

-   Pitágoras

    -   ![http://www.infoescola.com/wp-content/uploads/2009/08/full-1-017f36f94b.jpg](./Images/2.0 - Estudo do Triangulo/media/image4.jpeg){width="0.9041666666666667in"
        height="0.20833333333333334in"}

-   ![](./Images/2.0 - Estudo do Triangulo/media/image5.jpeg){width="3.167361111111111in"
    height="1.7486111111111111in"}Cadeto² = projeção\*hipotenusa

    -   ![http://www.infoescola.com/wp-content/uploads/2009/08/full-1-7104c0c991.jpg](./Images/2.0 - Estudo do Triangulo/media/image6.jpeg){width="0.6159722222222223in"
        height="0.273584864391951in"}

    -   ![http://www.infoescola.com/wp-content/uploads/2009/08/full-1-7104c0c991.jpg](./Images/2.0 - Estudo do Triangulo/media/image6.jpeg){width="0.6159722222222223in"
        height="0.2973665791776028in"}

-   Cateto\*cateto = hipotenusa\*altura

    -   ![http://www.infoescola.com/wp-content/uploads/2009/08/full-1-58bdbccd19.jpg](./Images/2.0 - Estudo do Triangulo/media/image7.jpeg){width="0.6881944444444444in"
        height="0.1840277777777778in"}

-   Altura² = projeção \* projeção

    -   ![http://www.infoescola.com/wp-content/uploads/2009/08/full-1-3abb13b221.jpg](./Images/2.0 - Estudo do Triangulo/media/image8.jpeg){width="0.65625in"
        height="0.20833333333333334in"}

## Teorema de Tales

-   Existe uma proporcionalidade entre segmentos de reta atravessados
    pelas mesmas linhas paralelas.

![http://brasilescola.uol.com.br/upload/e/Untitled-12(21).jpg](./Images/2.0 - Estudo do Triangulo/media/image9.jpeg){width="2.8956528871391076in"
height="2.016780402449694in"}

![http://brasilescola.uol.com.br/upload/e/Untitled-13(17).jpg](./Images/2.0 - Estudo do Triangulo/media/image10.jpeg){width="1.0in"
height="0.5416666666666666in"}

-   **Semelhança de polígonos**

    -   REGRA: [Ângulos iguais]{.underline} (congruentes) e [lados proporcionais.]{.underline}
    
-   A semelhança se aplica para qualquer polígono, desde que atenda a regra.

![http://3.bp.blogspot.com/\_6AjV\_LBJqGo/SwFLhkjlEKI/AAAAAAAABY4/NxR9vlD6SdU/s1600/a7.bmp](./Images/2.0 - Estudo do Triangulo/media/image11.jpeg){width="2.4782600612423447in"
height="2.147222222222222in"}

![](./Images/2.0 - Estudo do Triangulo/media/image12.png){width="3.4956528871391077in"
height="2.7807042869641294in"}

## Funções trigonométricas

-   Proporções determinadas para algumas medidas em um círculo trigonométrico
    
-   Para qualquer ângulo, podemos formar um triângulo cujos catetos são as projeções nos eixos e cuja hipotenusa possui comprimento 1
    
-   **Círculo trigonométrico**

    -   Círculo de raio 1, onde podemos estudar os ângulos "calmamente"

    -   Dividido em 4 quadrantes iguais

![http://digitalview.orgfree.com/ctrigo/files/trigo304.gif](./Images/3.0 - Seno, cosseno e tangente /media/image1.gif){width="4.204638013998251in"
height="3.4577055993000876in"}

![Resultado de imagem para secante e
cossecante](./Images/3.0 - Seno, cosseno e tangente /media/image2.png){width="3.4329636920384954in"
height="2.8867924321959757in"}

-   **Seno **

    -   Projeção no eixo das ordenadas (y)

    -   $\frac{\text{Cateto\ Oposto}}{\text{Hipotenusa}}$ (SOH)

    -   Bizú 1 → "sem sono" → "de pé"

    -   Bizú 2 → "sem ângulo"

-   **Cosseno **

    -   Projeção do eixo das abcissas (x)

    -   $\frac{\text{Cateto\ Adjacente}}{\text{Hipotenusa}}$ (CAH)

    -   Bizú 1 → "com sono" →"deitado"

    -   Bizú 2 → "com ângulo"

    -   Se $\alpha$ e $\theta$ são ângulos complementares, então $\cos\left( \alpha \right) = sen(\theta)$
    
-   **Tangente**

    -   Projeção do prolongamento em uma reta tangente e paralela às ordenadas
        
    -   $\frac{\text{seno}}{\text{cosseno}}$
    
    -   $\frac{\text{Cateto\ oposto}}{\text{Cateto\ Adjacente}}$ (TOA)
    
-   **Secante**

    -   $\frac{1}{\text{Cosseno}}$

-   **Cossecante**

    -   $\frac{1}{\text{Seno}}$

-   **Cotangente**

    -   Projeção do prolongamento em uma reta tangente e paralela às
        abcissas

    -   $\frac{1\ }{\text{Tangente}} = \frac{\text{cosseno}}{\text{seno}}$

-   
-   
-   **Valor das razões trigonométricas**
    -   A única coisa que muda de um quadrante para o outro é o sinal

    -   Ângulos notáveis → 30º, 45º e 60º.


![](./Images/3.0 - Seno, cosseno e tangente /media/image3.png){width="3.587743875765529in"
height="2.3396227034120733in"}![](./Images/3.0 - Seno, cosseno e tangente /media/image4.png){width="2.6092016622922136in"
height="2.6320002187226597in"}

* **Utilizando as relações em um triangulo qualquer**

  -   Lei dos senos 2 ângulos e 1 lado.
  -   Lei dos cossenos 2 lados e 1 ângulo
  -   Lei das tangentes?


![Trigonometria nos
Triângulos](./Images/3.0 - Seno, cosseno e tangente /media/image5.jpeg){width="4.930435258092738in"
height="2.1304352580927386in"}

## Identidades trigonométricas

* **Identidades pitagóricas**

  -   Derivam do teorema de Pitágoras
  
  
    -   $\text{co}s^{2}\left( x \right) + sen^{2}\left( x \right) = 1$
  
  
    -   $\text{co}s^{2}\left( x \right) - \text{se}n^{2}\left( x \right) = \cos\left( 2x \right)$
  
  
    -   $\text{tangent}e^{2}x + 1 = \text{Secante}²x$
  
  
    -   $\text{cotangent}e^{2}x + 1 = \text{Cossecante}^{2}x$
  
  
    -   Resumo das identidades: [[https://pt.khanacademy.org/math/trigonometry/trig-equations-and-identities/trig-reference/a/trig-identity-reference?ref=trigonometry.xlsx\_staff\_picks]{.underline}](https://pt.khanacademy.org/math/trigonometry/trig-equations-and-identities/trig-reference/a/trig-identity-reference?ref=trigonometry.xlsx_staff_picks)
  
* **Identidades de soma e subtração**

  -   Ex: 45º + 30º = 70º
  
  
    -   Porém, para descobrir o seno/cosseno/tangente de 70º, não basta simplesmente somar
  
  
    -   Para cada um tem uma surubação diferente.
  
  
    -   Bizu: em angulos complementares (cuja soma dá 90, ex: 60 e 30), o seno é igual ao cosseno.
  


> ![https://upload.wikimedia.org/math/e/6/b/e6b7686c450d128413bf1e36f14c7eac.png](./Images/4.0 - Identidades trigonométricas/media/image1.png){width="3.4340277777777777in"
> height="0.2263888888888889in"}
>
> ![https://upload.wikimedia.org/math/e/6/b/e6b7686c450d128413bf1e36f14c7eac.png](./Images/4.0 - Identidades trigonométricas/media/image2.png){width="3.432638888888889in"
> height="0.2923611111111111in"}
>
> ![https://upload.wikimedia.org/math/e/6/b/e6b7686c450d128413bf1e36f14c7eac.png](./Images/4.0 - Identidades trigonométricas/media/image3.png){width="3.433333333333333in"
> height="0.51875in"}
>
> ![https://upload.wikimedia.org/math/e/6/b/e6b7686c450d128413bf1e36f14c7eac.png](./Images/4.0 - Identidades trigonométricas/media/image4.png){width="3.4340277777777777in"
> height="0.44305555555555554in"}

* **Identidades de arco duplo**

  -   Bem simples: é só somar o ângulo com ele mesmo
  
  
    -   Ex: $\text{sen}\left( 2a \right) = \text{sen}\left( a + a \right) = \text{senA} \ast \text{cosA} + \text{senA} \ast \text{cosA}$
        
        ![](./Images/4.0 - Identidades trigonométricas/media/image5.png){width="1.9236111111111112in"
        height="0.23194444444444445in"}
        
        ![](./Images/4.0 - Identidades trigonométricas/media/image6.png){width="1.9055555555555554in"
        height="0.25069444444444444in"}
        
        ![](./Images/4.0 - Identidades trigonométricas/media/image7.png){width="1.9902777777777778in"
        height="0.5701388888888889in"}
  


* **Identidades de arco metade**
  * ?

> ![](./Images/4.0 - Identidades trigonométricas/media/image8.png){width="2.9715277777777778in"
> height="0.6888888888888889in"}
>
> ![](./Images/4.0 - Identidades trigonométricas/media/image9.png){width="2.865972222222222in"
> height="0.6097222222222223in"}
>
> ![](./Images/4.0 - Identidades trigonométricas/media/image10.png){width="2.7631944444444443in"
> height="0.6979166666666666in"}

* **Identidades de simetria**
  * Quando uma função é igual a outra defasando

![](./Images/4.0 - Identidades trigonométricas/media/image11.png){width="1.8583333333333334in"
height="0.26944444444444443in"}

![](./Images/4.0 - Identidades trigonométricas/media/image12.png){width="1.8583333333333334in"
height="0.2701388888888889in"}

![](./Images/4.0 - Identidades trigonométricas/media/image13.png){width="1.7638888888888888in"
height="0.26180555555555557in"}

* **Identidades de cofunções**
  * Quando uma função é igual à outra defasando

![](./Images/4.0 - Identidades trigonométricas/media/image14.png){width="1.8465277777777778in"
height="3.0097222222222224in"}

* **Identidades de periodicidade**
  * Quando uma função é igual à ela mesma

![](./Images/4.0 - Identidades trigonométricas/media/image15.png){width="2.1416666666666666in"
height="0.8284722222222223in"}

* **Outras**

![](./Images/4.0 - Identidades trigonométricas/media/image16.png){width="2.90625in"
height="1.5416666666666667in"}

![](./Images/4.0 - Identidades trigonométricas/media/image17.png){width="3.46875in"
height="1.8541666666666667in"}

## Equações trigonométricas

-   Te dá uma função e tu tem que descobrir os ângulos que satisfazem essa equação
    
-   Cuidado: uma equação pode ser resolvida por todos ângulos que satisfazem aquele valor, independente do quadrante (a menos que esteja limitado no problema)
    
-   Example - Resolva a equação $2sen\left( x \right) - 1 = 0,\ sendo\ x \in R$

![](./Images/5.0 - Equações trigonométricas/media/image1.jpeg){width="3.1416666666666666in"
height="1.4620811461067367in"}

-   Example - Resolva a equação $\cos\left( 2x - \frac{\pi}{6} \right) = - \frac{1}{2},\ no\ intervalo\frac{\pi}{2} < x < \pi$

![](./Images/5.0 - Equações trigonométricas/media/image2.jpeg){width="4.86963145231846in"
height="1.4993449256342957in"}

-   Example - Resolva a equação $\cos\left( \frac{\pi}{6}t + \frac{5\pi}{4} \right) = 1,\ para\ t > 0$

![](./Images/5.0 - Equações trigonométricas/media/image3.png){width="3.743568460192476in"
height="2.2729166666666667in"}

-   Example - Resolva a equação $2cos^{2}\left( x \right) - 5\cos\left( x \right) + 2 = 0$

![](./Images/5.0 - Equações trigonométricas/media/image4.jpeg){width="5.027777777777778in"
height="1.7273786089238845in"}

# Geometria plana

## Triângulos
http://objetoseducacionais2.mec.gov.br/bitstream/handle/mec/10396/geometria.htm

-   **Apótema**

    -   Segmento que que une o ponto médio do lado ao centro formando 90º
        
    -   Em figuras regulares → ponto equidistante de todos os lados

![Prof: ELIZEU Polígonos regulares Triângulo equilátero Quadrado
Hexágono regular o o o a a a O ( centro do polígono
r\...](./Images/1.0 - Plana - Triângulos/media/image1.jpeg){width="4.47169728783902in"
height="1.4292443132108485in"}

* **Altura**

  * <http://objetoseducacionais2.mec.gov.br/bitstream/handle/mec/10396/geo0303.htm>

  -   Distância do vértice oposto à base.


![http://alunosonline.uol.com.br/upload/conteudo\_legenda/altura.jpg](./Images/1.0 - Plana - Triângulos/media/image2.jpeg){width="3.3478258967629047in"
height="1.3459623797025373in"}![http://pessoal.sercomtel.com.br/matematica/trigonom/trigon1/fig2.png](./Images/1.0 - Plana - Triângulos/media/image3.png){width="2.3739129483814523in"
height="1.152995406824147in"}

![](./Images/1.0 - Plana - Triângulos/media/image4.png){width="2.017354549431321in"
height="2.6608694225721785in"}

* **Área do triangulo**

![](./Images/1.0 - Plana - Triângulos/media/image5.png){width="1.6173906386701662in"
height="1.522409230096238in"}![](./Images/1.0 - Plana - Triângulos/media/image6.png){width="1.6956517935258093in"
height="1.5029625984251969in"}![](./Images/1.0 - Plana - Triângulos/media/image7.png){width="1.1826082677165355in"
height="1.5192366579177603in"}![](./Images/1.0 - Plana - Triângulos/media/image8.png){width="1.3464774715660544in"
height="1.5754713473315836in"}

![http://www.projetos.unijui.edu.br/matematica/amem/excel\_11\_04\_05/mdi\_medio\_excel\_arquivos/image100.jpg](./Images/1.0 - Plana - Triângulos/media/image9.jpeg){width="2.858490813648294in"
height="1.822483595800525in"}

### Centros e cevianas

-   **Ceviana**

    -   qualquer reta que sai de um vértice até o lado oposto

    -   A "reta" normalmente é só o segmento interno, mas pode ser considerada todo o prolongamento.

    -   

    -   <u>Altura</u>

        -   reta perpendicular ao lado que chega no vértice

        -   Ponto de encontro: ORTOCENTRO

        -   No triangulo retângulo, é igual ao vértice reto, enquanto no obtusângulo é externo ao triangulo.

            ![image-20241116134353866](./Images - 1.0 - Plana - Triângulos/image-20241116134353866.png)

    -   <u>Mediana</u>

        -   reta que vai do ponto médio ao vértice oposto

        -   Ponto de encontro: BARICENTRO (centro de massa)

        -   O baricentro divide a mediana na proporção 2:1, saindo do vértice

            ![image-20241116134358520](./Images - 1.0 - Plana - Triângulos/image-20241116134358520.png)

    -   <u>Bissetriz</u>

        -   reta que divide o ângulo em outros dois iguais

        -   Ponto de encontro: INCENTRO

        -   Também é o ponto geométrico equidistante dos lados do triângulo.

            ![image-20241116134402298](./Images - 1.0 - Plana - Triângulos/image-20241116134402298.png)

    -   <u>Mediatriz</u>

        -   reta perpendicular ao ponto médio de cada lado (não é ceviana, mas é importante)

        -   Ponto de encontro: CIRCUNCENTRO

        -   Também é o ponto geométrico equidistante dos vértices do triângulo

            ![image-20241116134406369](./Images - 1.0 - Plana - Triângulos/image-20241116134406369.png)


* **Teorema da bissetriz**
  -   Semelhança de triângulos aplicada à bissetriz.


![](./Images/1.0 - Plana - Triângulos/media/image14.jpeg){width="3.5641819772528436in"
height="2.4173906386701662in"}


## Circulo e circunferência
-   Redondo.

-   **Raio →** reta que vai do centro à extremidade de circunferência

-   **Pi (π)**

    -   Relação entre comprimento e raio

    -   Número irracional (não pode ser obtido pela divisão de números reais)
        
    -   $\pi = 3.141592$
    
    -   Pi is quite an unaporpriate definition, take a look at the Tau manifesto: [[https://tauday.com/tau-manifesto]{.underline}](https://tauday.com/tau-manifesto)
    
-   **Circunferência**
    -   Parte externa do circulo
    
    -   Comprimento da circunferência = 2.π.r
    
-   **Corda**

    -   Segmento determinado por dois pontos da circunferência

    -   Diâmetro → corda que passa pelo centro → 2x o raio

-   **Área **

    -   Parte de dentro

    -   $\pi r^{2}$

> ![](./Images/1.1 - Plana - Circulo e circunferência/media/image1.png){width="1.6631944444444444in"
> height="1.7305555555555556in"}![](./Images/1.1 - Plana - Circulo e circunferência/media/image2.png){width="1.4958333333333333in"
> height="1.7131944444444445in"}![](./Images/1.1 - Plana - Circulo e circunferência/media/image3.png){width="2.061111111111111in"
> height="1.6569444444444446in"}
> ![http://www.sempresustentavel.com.br/hidrica/aguadechuva/area04.jpg](./Images/1.1 - Plana - Circulo e circunferência/media/image4.jpeg){width="1.5895833333333333in"
> height="1.6in"}

* **Posição relativo ponto-circunferência**

  -   P interno → Distância de p ao centro \< raio


  -   P pertencente → Distância de p ao centro = raio


  -   P externo → Distância de p ao centro \> raio


![Resultado de
imagem](./Images/1.1 - Plana - Circulo e circunferência/media/image5.jpeg){width="5.947916666666667in"
height="1.6083333333333334in"}

* **Posição relativa reta-circunferência**

  -   <u>Reta secante</u>
      -   Distância do centro à reta \< raio

      -   Dois pontos de intersecção

  -   <u>Reta tangente</u>
      -   Distância do centro à reta = raio

      -   Um ponto de intersecção

  -   <u>Reta externa</u>
  -   Distância do centro à reta \> raio
      
  -   Não toca a circunferência


![Resultado de
imagem](./Images/1.1 - Plana - Circulo e circunferência/media/image6.jpeg){width="4.782638888888889in"
height="2.2090277777777776in"}

-   **Intersecção reta-circunferência**

    -   Isola x ou y da reta

    -   Substitui na circunferência

    -   Vai dar uma equação de 2º grau

    -   Encontrarás dois pares ordenados

-   **Posição relativa circunferência-circunferência**

    -   <u>Disjuntas</u>

        -   Não se interceptam

        -   Distância entre centros \> raio1 + raio2

            ![image-20241116134745490](./Images - 1.1 - Plana - Circulo e circunferência/image-20241116134745490.png)


    -   <u>Tangente externa</u>
    
        -   Um ponto em comum
    
        -   Distância dos centros = raio1 + raio2
    
            ![image-20241116134853714](./Images - 1.1 - Plana - Circulo e circunferência/image-20241116134853714.png)
    
    -   <u>Secante</u>
    
        -   Dois pontos em comum
    
        -   Distância entre centros \< raio1 + raio2
        
            ![image-20241116134902929](./Images - 1.1 - Plana - Circulo e circunferência/image-20241116134902929.png)
    
    -   <u>Tangente interna</u>
    
        -   Um ponto em comum
    
        -   Distância dos centros = raio1 - raio2
        
            ![image-20241116134912431](./Images - 1.1 - Plana - Circulo e circunferência/image-20241116134912431.png)
    
    -   <u>Concêntricas</u>
    
        -   Não se interceptam
    
        -   Centro = centro
    
        -   Raio ≠ raio
        
            ![image-20241116134923950](./Images - 1.1 - Plana - Circulo e circunferência/image-20241116134923950.png)


> 

-   **Intersecção entre circunferências**

    -   Mesmo esquema

    -   Isola, isola denovo, báskara e pau



## Arcos, inscrição e circunscrição
### Arcos

-   Parte de uma circunferência

-   $\text{Comprimento\ do\ arco}\ (l) = \frac{\theta}{180}\text{π.R}$

![](./Images/1.2 - Plana - Arcos, inscrição e circunscrição/media/image1.png){width="4.177777777777778in"
height="1.7355850831146107in"}

![http://www.colegioweb.com.br/wp-content/uploads/20527.jpg](./Images/1.2 - Plana - Arcos, inscrição e circunscrição/media/image2.jpeg){width="5.171783683289589in"
height="3.575980971128609in"}

![http://www.colegioweb.com.br/wp-content/uploads/20528.jpg](./Images/1.2 - Plana - Arcos, inscrição e circunscrição/media/image3.jpeg){width="5.101329833770778in"
height="2.1826082677165353in"}

![http://image.slidesharecdn.com/circunferenciaecirculo-100628183457-phpapp01/95/circunferencia-e-circulo-13-728.jpg?cb=1338627315](./Images/1.2 - Plana - Arcos, inscrição e circunscrição/media/image4.jpeg){width="4.050424321959755in"
height="3.0377252843394578in"}

### Polígono inscrito

-   Dentro.

-   Todos os vértices estão na circunferência.

-   **Teorema de hiparco**

    -   Quadrilátero inscrito

    -   Os ângulos opostos são suplementares (somam 180º)

    -   O produto das diagonais é igual a soma dos produtos dos lados
        opostos

$$m.n = a.c + b.d$$

![https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/6/64/Ptolemee.svg/200px-Ptolemee.svg.png](./Images/1.2 - Plana - Arcos, inscrição e circunscrição/media/image5.png){width="1.721738845144357in"
height="1.721738845144357in"}

-   Relação entre algumas **figuras regulares** e o **raio** da circunferência
    
    -   Triângulo equilátero Raio = 2/3 da altura
    
    -   Quadrado Raio = ½ da diagonal.
    
    -   Hexágono regular Raio = lado

![Resultado de imagem para figuras
circunscritas](./Images/1.2 - Plana - Arcos, inscrição e circunscrição/media/image6.jpeg){width="4.8in"
height="1.461111111111111in"}

### Polígono circunscrito

-   Fora.

-   Os lados são tangentes a circunferência

-   **Teorema de Pilot**

    -   Quadrilátero circunscrito

    -   As somas dos lados opostos são iguais

$$a + c = b + d$$

![https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/9/93/Teorema\_de\_Pitot.png/200px-Teorema\_de\_Pitot.png](./Images/1.2 - Plana - Arcos, inscrição e circunscrição/media/image7.png){width="2.078472222222222in"
height="2.24375in"}

-   Relação entre algumas **figuras regulares** e o **raio** da circunferência
    
    -   Raio será igual ao apótema
    
    -   Triângulo equilátero 1/3 da altura
    
    -   Quadrado ½ do lado.
    
    -   Hexágono regular $\frac{\text{lado}\sqrt{3}}{2}$

![Resultado de imagem para poligonos
circunscritos](./Images/1.2 - Plana - Arcos, inscrição e circunscrição/media/image8.jpeg){width="5.0471708223972005in"
height="1.8776432633420823in"}

## Polígonos e quadriláteros
### Polígonos genéricos

-   É toda figura fechada com lado

-   Classificado de acordo com os lados

![http://portaldoprofessor.mec.gov.br/storage/discovirtual/galerias/imagem/0000000498/md.0000028776.jpg](./Images/1.2 - Plana - Polígonos e quadriláteros/media/image1.jpeg){width="3.436022528433946in"
height="4.460869422572179in"}

![http://1.bp.blogspot.com/-l07dLcRt8ck/T01JbEgxlhI/AAAAAAAAA-g/VM4da2tM\_vQ/s1600/poligono3.jpg](./Images/1.2 - Plana - Polígonos e quadriláteros/media/image2.jpeg){width="3.121738845144357in"
height="2.4354768153980753in"}
![http://roble.pntic.mec.es/jarran2/cabriweb/Poligono/Poligo1.gif](./Images/1.2 - Plana - Polígonos e quadriláteros/media/image3.gif){width="2.55625in"
height="2.4784722222222224in"}

![Página
3](./Images/1.2 - Plana - Polígonos e quadriláteros/media/image4.gif){width="2.9479166666666665in"
height="0.5215277777777778in"}

$d_{v} = n - 3$ Número de diagonais que saem de um único vértice

$d_{c} = \frac{n}{2}$ Número de diagonais que passe pelo centro (se "n"
for ímpar, nenhuma passa)\
![Página
3](./Images/1.2 - Plana - Polígonos e quadriláteros/media/image5.gif){width="3.2868055555555555in"
height="0.36527777777777776in"}

![Página
3](./Images/1.2 - Plana - Polígonos e quadriláteros/media/image6.gif){width="2.7215277777777778in"
height="0.31319444444444444in"}\
![Página
3](./Images/1.2 - Plana - Polígonos e quadriláteros/media/image7.gif){width="4.009027777777778in"
height="0.5041666666666667in"}

![Página
3](./Images/1.2 - Plana - Polígonos e quadriláteros/media/image8.gif){width="3.5305555555555554in"
height="0.5305555555555556in"}

$$Área\ de\ um\ poligono\ qualquer = semiperímetro\ .\ apótema$$

-   **Apótema**

    -   Reta do centro da figura até o lado (em 90º)

    -   Ou raio do círculo inscrito (o que aparece na figura é o
        circunscrito).

    -   Formulas para acha-lo estão junto com o cálculo de área do
        triangulo e das figuras inscritas.

![http://mundoeducacao.bol.uol.com.br/upload/conteudo/Untitled-3(27).jpg](./Images/1.2 - Plana - Polígonos e quadriláteros/media/image9.jpeg){width="2.1215277777777777in"
height="2.252083333333333in"}

### Quadriláteros

-   Polígonos de 4 lados

![http://2.bp.blogspot.com/\_9i7OP6r0Vls/S7fS07wpsRI/AAAAAAAAATs/YBX1dxzo0pA/s1600/quadrilateros.jpg](./Images/1.2 - Plana - Polígonos e quadriláteros/media/image10.jpeg){width="2.39375in"
height="2.0694444444444446in"}

-   **Retângulo**

    -   Área = b.h

    -   Perímetro: 2(b + h)

    -   Diagonal = $\sqrt{b^{2} + h^{2}}$

-   **Quadrado**

    -   4 lados iguais

    -   Perímetro = 4L

    -   Área = L²

    -   Diagonal = $\sqrt{2L²\ }\text{\ ou\ L}\sqrt{2}$

> ![http://www.mundovestibular.com.br/materias/matematica/medindosuperficies\_arquivos/area04.gif](./Images/1.2 - Plana - Polígonos e quadriláteros/media/image11.gif){width="1.7646336395450568in"
> height="1.2956517935258092in"}

-   **Paralelogramo**

    -   Lados opostos congruentes (L=L)

    -   Ângulos opostos congruentes (a=a\`)

    -   Ângulos adjacentes suplementares (a+a\`=180º)

    -   Diagonais se cruzam no ponto médio

> ![](./Images/1.2 - Plana - Polígonos e quadriláteros/media/image12.gif){width="1.6284722222222223in"
> height="1.3in"}

 

-   **Losango **

    -   Lados iguais

    -   Diagonais perpendiculares

> ![http://guiadoestudante.abril.com.br/imagem/Matematica\_Questao16.e.GIF](./Images/1.2 - Plana - Polígonos e quadriláteros/media/image13.gif){width="1.573611111111111in"
> height="1.461111111111111in"}

 

-   **Trapézio**

    -   Retângulo → um dos lados é perpendicular as bases.

    -   Isósceles → lados iguais e ângulos da base congruentes

    -   Escaleno → tudo diferente

    -   Trapezoide → nem lado nem base paralela.

> ![http://guiadoestudante.abril.com.br/imagem/Matematica\_Questao16.f.GIF](./Images/1.2 - Plana - Polígonos e quadriláteros/media/image14.gif){width="1.5305555555555554in"
> height="1.426388888888889in"}

### Hexágono regular

-   Seis lados iguais

    ![image-20241116135302664](./Images - 1.2 - Plana - Polígonos e quadriláteros/image-20241116135302664.png)

# Geometria Espacial

## Poliedros (prisma, paralelepipedo e pirâmide)
-   Sólido geométrico cuja superfície é composta por um número finito de
    faces planas.

-   Cada uma das faces forma um polígono.

-   **Elementos básicos**

    -   Faces lados

    -   Arestas encontro das faces

    -   Vértices encontro de arestas

![http://3.bp.blogspot.com/-rdoG-15bPPs/Tj15q1NwKEI/AAAAAAAAAIc/lce972g96AU/s1600/numero+de+faces.JPG](./Images/3.0 - Espacial - Poliedros (prisma, paralelepipedo e pirâmide)/media/image1.jpeg){width="3.0217388451443568in"
height="2.9739129483814524in"}

-   **Poliedros de Platão**

    -   Todas as faces possuem o mesmo número de arestas

    -   Podem ou não ser regulares

        -   Se forem regulares, as faces quadrangulares serão quadradas,
            as triangulares serão triângulos equiláteros e o pentágono
            será regular.

        -   Nem todo poliedro de Platão é regular, mas todo poliedro
            regular é de Platão.

    -   São 5 (os demais não podem ser formados por essa regra):

![](./Images/3.0 - Espacial - Poliedros (prisma, paralelepipedo e pirâmide)/media/image2.jpeg){width="1.8in"
height="1.3820352143482064in"}

![Tetrahedron.jpg](./Images/3.0 - Espacial - Poliedros (prisma, paralelepipedo e pirâmide)/media/image3.jpeg){width="0.5215277777777778in"
height="0.48680555555555555in"}![Hexahedron.jpg](./Images/3.0 - Espacial - Poliedros (prisma, paralelepipedo e pirâmide)/media/image4.jpeg){width="0.5215277777777778in"
height="0.5826388888888889in"}![Octahedron.jpg](./Images/3.0 - Espacial - Poliedros (prisma, paralelepipedo e pirâmide)/media/image5.jpeg){width="0.4956517935258093in"
height="0.4956517935258093in"}![Dodecahedron.jpg](./Images/3.0 - Espacial - Poliedros (prisma, paralelepipedo e pirâmide)/media/image6.jpeg){width="0.5215277777777778in"
height="0.5131944444444444in"}![Icosahedron.jpg](./Images/3.0 - Espacial - Poliedros (prisma, paralelepipedo e pirâmide)/media/image7.jpeg){width="0.5215277777777778in"
height="0.5041666666666667in"}

Volume de um poliedro???

-   **Poliedros de Arquimedes**

    -   Polígonos regulares de mais de um tipo

    -   Todos os vértices são congruentes (mesma combinação de poliedros
        em torno de cada um)

![Cuboctahedron.jpg](./Images/3.0 - Espacial - Poliedros (prisma, paralelepipedo e pirâmide)/media/image8.jpeg){width="0.5215277777777778in"
height="0.5131944444444444in"} ![Icosidodecahedron.jpg](./Images/3.0 - Espacial - Poliedros (prisma, paralelepipedo e pirâmide)/media/image9.jpeg){width="0.5215277777777778in"
height="0.5305555555555556in"} ![Truncatedtetrahedron.jpg](./Images/3.0 - Espacial - Poliedros (prisma, paralelepipedo e pirâmide)/media/image10.jpeg){width="0.5215277777777778in"
height="0.46944444444444444in"} ![Truncatedhexahedron.jpg](./Images/3.0 - Espacial - Poliedros (prisma, paralelepipedo e pirâmide)/media/image11.jpeg){width="0.5215277777777778in"
height="0.5388888888888889in"} ![Truncatedoctahedron.jpg](./Images/3.0 - Espacial - Poliedros (prisma, paralelepipedo e pirâmide)/media/image12.jpeg){width="0.5215277777777778in"
height="0.47847222222222224in"} ![Truncateddodecahedron.jpg](./Images/3.0 - Espacial - Poliedros (prisma, paralelepipedo e pirâmide)/media/image13.jpeg){width="0.5215277777777778in"
height="0.47847222222222224in"} ![Truncatedicosahedron.jpg](./Images/3.0 - Espacial - Poliedros (prisma, paralelepipedo e pirâmide)/media/image14.jpeg){width="0.5215277777777778in"
height="0.5215277777777778in"} ![Truncatedicosidodecahedron.jpg](./Images/3.0 - Espacial - Poliedros (prisma, paralelepipedo e pirâmide)/media/image15.jpeg){width="0.5215277777777778in"
height="0.5215277777777778in"} ![Truncatedcuboctahedron.jpg](./Images/3.0 - Espacial - Poliedros (prisma, paralelepipedo e pirâmide)/media/image16.jpeg){width="0.5215277777777778in"
height="0.5305555555555556in"} ![Rhombicuboctahedron.jpg](./Images/3.0 - Espacial - Poliedros (prisma, paralelepipedo e pirâmide)/media/image17.jpeg){width="0.5215277777777778in"
height="0.5305555555555556in"} ![Rhombicosidodecahedron.jpg](./Images/3.0 - Espacial - Poliedros (prisma, paralelepipedo e pirâmide)/media/image18.jpeg){width="0.4869564741907262in"
height="0.4953860454943132in"} ![Snubhexahedronccw.jpg](./Images/3.0 - Espacial - Poliedros (prisma, paralelepipedo e pirâmide)/media/image19.jpeg){width="0.45217410323709534in"
height="0.4449486001749781in"} ![Snubdodecahedronccw.jpg](./Images/3.0 - Espacial - Poliedros (prisma, paralelepipedo e pirâmide)/media/image20.jpeg){width="0.4701235783027122in"
height="0.478261154855643in"}

-   **Bonus: poliedros de kepler-poinsot**

![SmallStellatedDodecahedron.jpg](./Images/3.0 - Espacial - Poliedros (prisma, paralelepipedo e pirâmide)/media/image21.jpeg){width="0.8347222222222223in"
height="0.8868055555555555in"}![GreatStellatedDodecahedron.jpg](./Images/3.0 - Espacial - Poliedros (prisma, paralelepipedo e pirâmide)/media/image22.jpeg){width="0.8347222222222223in"
height="0.7736111111111111in"}![GreatIcosahedron.jpg](./Images/3.0 - Espacial - Poliedros (prisma, paralelepipedo e pirâmide)/media/image23.jpeg){width="0.8347222222222223in"
height="0.8520833333333333in"}![GreatDodecahedron.jpg](./Images/3.0 - Espacial - Poliedros (prisma, paralelepipedo e pirâmide)/media/image24.jpeg){width="0.8347222222222223in"
height="0.9041666666666667in"}

-   **Teorema de Euler**

    -   Vértices + Faces = Arestas + 2

    -   "Vamos fazer amor a 2?"

    -   Válido para todo poliedro convexo.

    -   <https://www.youtube.com/watch?v=YCurSiOoFDA>

-   **Soma dos Ângulos das faces**

    -   S = 360º (Vertices - 2)

### Prisma

-   Poliedro que apresenta duas faces congruentes paralelas (bases),
    unidas.

-   As faces laterais são paralelogramos

![http://www.brasilescola.com/upload/e/1(37).jpg](./Images/3.0 - Espacial - Poliedros (prisma, paralelepipedo e pirâmide)/media/image25.jpeg){width="2.5909722222222222in"
height="2.24375in"}![http://carolinadadda.pbworks.com/f/1345140829/4%20prismas.JPG](./Images/3.0 - Espacial - Poliedros (prisma, paralelepipedo e pirâmide)/media/image26.jpeg){width="4.351239063867016in"
height="1.6396434820647419in"}

-   $área\ total\ de\ um\ prisma\ regular = 2.área\ da\ base + lados.área\ lateral\ $

-   $volume = área\ da\ base.altura$

![http://guiadoestudante.abril.com.br/imagem/Matematica\_Questao38.a.GIF](./Images/3.0 - Espacial - Poliedros (prisma, paralelepipedo e pirâmide)/media/image27.gif){width="3.0in"
height="2.8in"}

### Paralelepipedo

-   Prisma cuja base são paralelogramos (ver *Geometria plana*)

![](./Images/3.0 - Espacial - Poliedros (prisma, paralelepipedo e pirâmide)/media/image28.jpeg){width="2.599291338582677in"
height="3.051336395450569in"}![](./Images/3.0 - Espacial - Poliedros (prisma, paralelepipedo e pirâmide)/media/image29.jpeg){width="2.1391305774278213in"
height="2.1210476815398076in"}

### Pirâmide

-   União entre um polígono qualquer e um ponto

![http://carolinadadda.pbworks.com/f/pir%C3%A2mides.jpg](./Images/3.0 - Espacial - Poliedros (prisma, paralelepipedo e pirâmide)/media/image30.jpeg){width="6.159615048118985in"
height="2.783018372703412in"}![http://soumaisenem.com.br/sites/default/files/captura\_de\_tela\_2012-10-25\_as\_18.48.05.png](./Images/3.0 - Espacial - Poliedros (prisma, paralelepipedo e pirâmide)/media/image31.png){width="3.3131944444444446in"
height="3.5479166666666666in"}

-   $área\ total = base + N_{\text{lados}}*área\ lateral$

-   $volume = \frac{área\ base*altura}{3}$

-   Atenção: pode ser pedida a circunferência inscrita e circunscrita ao
    polígono base.

-   **Seção transversal**

    -   ![](./Images/3.0 - Espacial - Poliedros (prisma, paralelepipedo e pirâmide)/media/image32.gif){width="3.615972222222222in"
        height="2.4902777777777776in"}Proporcionalidade entre as medidas
        lineares (altura, lado, apótema, etc)

    -   $\frac{H_{2}}{H_{1}} = \frac{L_{2}}{L_{1}} = \frac{a_{2}}{a_{1}}$

    -   $\frac{A_{secção}}{A_{\text{base}}} = \left( \frac{H_{2}}{H_{1}} \right)^{2} = \left( \frac{L_{2}}{L_{1}} \right)^{2} = \left( \frac{a_{2}}{a_{1}} \right)^{2}$

    -   $\frac{V_{secção}}{V_{\text{base}}} = \left( \frac{H_{2}}{H_{1}} \right)^{3} = \left( \frac{L_{2}}{L_{1}} \right)^{3} = \left( \frac{a_{2}}{a_{1}} \right)^{3}$

![](./Images/3.0 - Espacial - Poliedros (prisma, paralelepipedo e pirâmide)/media/image33.png){width="2.8944860017497813in"
height="1.951375765529309in"}![](./Images/3.0 - Espacial - Poliedros (prisma, paralelepipedo e pirâmide)/media/image34.jpeg){width="2.5060279965004373in"
height="1.6077898075240595in"}

![http://vestibular.mundoeducacao.bol.uol.com.br/upload/conteudo/img/2016/11/143\_E.jpg](./Images/3.0 - Espacial - Poliedros (prisma, paralelepipedo e pirâmide)/media/image35.jpeg){width="6.245138888888889in"
height="7.122916666666667in"}

## Cilindro e cone
### Cilindro

-   Figura formada por dois círculos, em planos paralelos, unidos

-   Geratriz reta da lateral

-   Eixo reta que vai de um centro a outro.

-   **Cilindro reto**

    -   Ou *cilindro de revolução*

    -   Pode ser obtido pela rotação de um retângulo

![http://www.infoescola.com/wp-content/uploads/2009/08/full-1-11949d50cf.jpg](./Images/3.1 - Espacial - Cilindro e cone/media/image1.jpeg){width="4.349879702537183in"
height="1.9217399387576553in"}

-   **Secção meridiana**

    -   Intersecção do cilindro com um plano que contêm seu eixo.

    -   Se formar quadrado, é um cilindro equilátero

![http://www.brasilescola.com/upload/e/Untitled-4(33).jpg](./Images/3.1 - Espacial - Cilindro e cone/media/image2.jpeg){width="3.3562784339457568in"
height="1.9826082677165355in"}

-   **Secção transversal**

    -   Intersecção do cilindro com um plano paralelo à base.

![http://www.somatematica.com.br/emedio/espacial/Image129.gif](./Images/3.1 - Espacial - Cilindro e cone/media/image3.gif){width="3.834722222222222in"
height="2.5215277777777776in"}

-   **Medidas**

    -   $Volume = \ \pi R²h$

    -   $área\ total = lateral + 2.base = \ 2\pi Rg + 2\pi R²$

![http://www.infoescola.com/wp-content/uploads/2009/08/full-1-9aefb047f4.jpg](./Images/3.1 - Espacial - Cilindro e cone/media/image4.jpeg){width="3.009027777777778in"
height="2.573611111111111in"}

### Cone

-   Geratriz, eixo e secção é igual ao cone.

-   A lateral de um cone sempre pode ser "aberta" em um setor circular

-   $área = \ base + setor\ circular = \pi R^{2} + \pi Rg$

-   $volume = \frac{1}{3}do\ volume\ de\ um\ cilindro\ igual = \frac{1}{3}\pi R²h$

![http://soumaisenem.com.br/sites/default/files/captura\_de\_tela\_2012-10-31\_as\_16.23.16.png](./Images/3.1 - Espacial - Cilindro e cone/media/image5.png){width="3.408695319335083in"
height="2.3820538057742784in"}![http://www.infoescola.com/wp-content/uploads/2009/08/full-6-e9af0919d1.jpg](./Images/3.1 - Espacial - Cilindro e cone/media/image6.jpeg){width="3.5652176290463693in"
height="1.9826312335958005in"}

![](./Images/3.1 - Espacial - Cilindro e cone/media/image7.jpeg){width="5.92125656167979in"
height="2.89505249343832in"}

![](./Images/3.1 - Espacial - Cilindro e cone/media/image8.png){width="4.5990682414698165in"
height="2.6820352143482067in"}

![](./Images/3.1 - Espacial - Cilindro e cone/media/image9.jpeg){width="2.434420384951881in"
height="3.165216535433071in"}![](./Images/3.1 - Espacial - Cilindro e cone/media/image10.png){width="1.678261154855643in"
height="1.6668339895013122in"}




## Esfera
-   Formado a partir da rotação de um semicírculo

-   Todos os pontos estão equidistantes do centro

![Resultado de
imagem](./Images/3.2 - Espacial - Esfera/media/image1.png){width="2.4260870516185475in"
height="2.0826049868766403in"}![](./Images/3.2 - Espacial - Esfera/media/image2.png){width="1.64375in"
height="2.15625in"}

![http://image.slidesharecdn.com/esfera-100915195708-phpapp02/95/esfera-4-728.jpg?cb=1284581418](./Images/3.2 - Espacial - Esfera/media/image3.jpeg){width="5.9461231408573925in"
height="3.8695647419072614in"}

### Inscrição de sólidos em esferas

-   <https://www.youtube.com/watch?v=EBV9MygBvFg&index=1&list=PL-7DL7BmpqH-AvgkIJKyM9GR_1flBR6Kw>

-   **Cubo**

    -   Arestas do cubo coincidem com a esfera

    -   $Raio = \frac{a\sqrt{3}}{2}$

![](./Images/3.2 - Espacial - Esfera/media/image4.png){width="4.103774059492563in"
height="1.4811318897637795in"}

-   **Cone**

    -   Considerando um cone reto

![](./Images/3.2 - Espacial - Esfera/media/image5.png){width="2.8709930008748907in"
height="1.773584864391951in"}

### Circunscrição de sólidos em esferas

-   **Cubo**

    -   Esfera "toca" o centro da face

    -   $Lado\  = \ 2*raio$

![](./Images/3.2 - Espacial - Esfera/media/image6.png){width="3.6226410761154857in"
height="1.632075678040245in"}
